\section{Client-Server vs. Peer-to-Peer}
\clock\ {\em 0:15}\\\\
In einem Client-Server Netzwerk ist der Zustand des Netzwerkes zentral auf
einem Server gespeichert. Die Knoten (Clients) senden Anfragen (Requests) an
den zentralen Server, der passiv auf Requests wartet (lauscht) und diese
beantwortet (Response).
Die Clients erhalten bei jedem Request den aktuellen Zustand des
Netzwerkes vom Server.
\begin{figure}[!ht]
\centering
  \includegraphics[width=200pt]{../../img/cs.png}
  \caption{Client-Server Netzwerk}
\end{figure}\


Die Clients erfahren die Netzwerkadresse (IP-Adresse) des Servers von ebenfalls
zentralen Domain-Name-Servern (DNS). Ein initialer Domain-Name und die
Adresse eines DNS-Servers muss den Clients bekannt sein.
Ein Ausfall des Servers bedeutet den Ausfall der gesamten
Netzwerk-Struktur.
Die Unterbrechung einer Verbindung isoliert einen Knoten.
 
\newpage

In einem Peer-to-Peer (P2P) Netzwerk  sind die Knoten (Peers) mit
einer typischen Arit"at von 10 untereinander verbunden. Die Peers agieren als
Client und Server. Jeder Knoten speichert den Zustand des Netzwerkes.
Zustands"anderungen erfordern Synchronisation unter den Peers.



\begin{figure}[!ht]
 \centering
  \includegraphics[width=200pt]{../../img/p2p.png}
  \caption{Peer-to-Peer Netzwerk}
\end{figure}


Die Peers erfahren die Netzwerkadressen von andereren Peers. Eine initiale
Netzwerkadresse muss den Peers bekannt sein. Der Ausfall eizelner
Knoten oder Verbindungen st"ort das Netzwerk nicht.
\\


\newcommand{\mytabcol}{\cellcolor{blue!25}}
\newcommand{\klein}{\tiny}
\begin{tabular}{p{1.7cm}|p{1.5cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}|p{2cm}}

&Tausch-handel&Bargeld&Fiat Currencies&Bitcoin&Ethereum\\\hline

Ledger&\mytabcol dezentral\newline {\klein physisch}&\mytabcol dezentral\newline
{\klein physich}&zentral\newline {\klein Datenbank}&\mytabcol dezentral\newline
{\klein Blockchain}&\mytabcol dezentral\newline {\klein Blockchain}\\\hline

Integrit"at&p\mytabcol hysich&\mytabcol physich\newline {\klein Hologramme
\newline Wasserzeichen}&Vertrauen \newline {\klein Geheimnisse \newline
Kontrolle \newline Strafandrohung}&\mytabcol physisch\newline {\klein PoW
\newline kryptographisch}& \mytabcol physisch\newline {\klein PoW \newline
kryptographisch}\\\hline 

Bereich&regional&"uberegional&i\mytabcol international&
\mytabcol global&\mytabcol global\\\hline 

Flexibilit"at&gering&mittel&\mytabcol
hoch&\mytabcol hoch\\\hline 


Anonymit"at&\mytabcol hoch&\mytabcol hoch&schwach&\mytabcol hoch&\mytabcol hoch\\\hline
Kopplung Zahlung
Erf"ullung&\mytabcol hoch&\mytabcol hoch&mittel \newline
{\klein Reconciliation }&schwach&\mytabcol hoch\newline {\klein Smart
Contracts}\\\hline

\end{tabular}


